```markdown
# 25 вопросов по архитектуре операторских сетей (мобильная связь и ШПД)

---

### **1. Компоненты LTE-сети**  
**Вопрос**: Какие ключевые элементы входят в архитектуру LTE?  
**Ответ**: eNodeB (базовая станция), MME (управление сессиями), SGW (маршрутизация трафика), PGW (шлюз к интернету).  
**Кейс**: Абонент не может подключиться к интернету, хотя сигнал LTE есть.  
**Решение**: Проверить связь между eNodeB и SGW, а также доступность PGW.

---

### **2. Технология GPON**  
**Вопрос**: Чем отличается GPON от Ethernet?  
**Ответ**: GPON использует пассивные сплиттеры и разделяет полосу между абонентами, Ethernet — активное оборудование.  
**Кейс**: У абонента вечером падает скорость.  
**Решение**: Проверить нагрузку на OLT и распределение полосы на сплитере.

---

### **3. Хэндовер в LTE**  
**Вопрос**: Что такое Soft Handover?  
**Ответ**: Передача соединения между сотами без разрыва (используется в CDMA, в LTE — Hard Handover).  
**Кейс**: При движении абонента происходят обрывы связи.  
**Решение**: Оптимизировать параметры измерения сигнала и границы сот.

---

### **4. Аутентификация в 5G**  
**Вопрос**: Какую роль играет AUSF в 5G?  
**Ответ**: AUSF (Authentication Server Function) выполняет аутентификацию абонентов.  
**Кейс**: SIM-карта не регистрируется в сети 5G.  
**Решение**: Проверить настройки AUSF и синхронизацию с HSS.

---

### **5. BRAS в ШПД**  
**Вопрос**: Для чего нужен BRAS?  
**Ответ**: Управление абонентскими сессиями (PPPoE, IPoE), назначение IP-адресов.  
**Кейс**: Абонент не получает IP через PPPoE.  
**Решение**: Проверить доступность BRAS и настройки пула адресов.

---

### **6. 5G NSA vs SA**  
**Вопрос**: Чем отличается 5G NSA от SA?  
**Ответ**: NSA использует LTE-ядро (EPC), SA — новое 5G-ядро (5GC).  
**Кейс**: При переходе на 5G NSA пропадает голосовая связь.  
**Решение**: Проверить интеграцию VoLTE с 5G NSA.

---

### **7. Backhaul в мобильных сетях**  
**Вопрос**: Какие технологии используются для backhaul?  
**Ответ**: Оптоволокно, радиорелейная связь, Ethernet.  
**Кейс**: После замены backhaul на радиоканал выросла задержка.  
**Решение**: Проверить качество радиоканала и настроить QoS.

---

### **8. QoS в ШПД**  
**Вопрос**: Как обеспечить приоритет VoIP-трафика?  
**Ответ**: Через классификацию трафика (DSCP) и настройку очередей на маршрутизаторе.  
**Кейс**: Лаги в IPTV при нагрузке на сеть.  
**Решение**: Настроить приоритет для multicast-трафика.

---

### **9. SGW в LTE**  
**Вопрос**: Какие задачи решает SGW?  
**Ответ**: Маршрутизация пользовательского трафика, анкоринг при хэндовере.  
**Кейс**: Трафик абонента не выходит за пределы сети оператора.  
**Решение**: Проверить маршруты на SGW и связь с PGW.

---

### **10. Проблемы GPON**  
**Вопрос**: Почему у нескольких абонентов на одном сплитере пропадает связь?  
**Ответ**: Поломка OLT или физическое повреждение оптического кабеля.  
**Кейс**: Все абоненты на сплитере 1:32 отключены.  
**Решение**: Проверить линию от OLT до сплиттера и заменить неисправный компонент.

---

### **11. VoLTE и IMS**  
**Вопрос**: Как IMS связан с VoLTE?  
**Ответ**: IMS обеспечивает передачу голоса через IP-инфраструктуру LTE.  
**Кейс**: Абонент не может звонить через VoLTE.  
**Решение**: Проверить регистрацию абонента в IMS и настройки P-CSCF.

---

### **12. Межоператорский роуминг**  
**Вопрос**: Как работает роуминг между операторами?  
**Ответ**: Через соглашения и обмен данными между HSS/HLR операторов.  
**Кейс**: Абонент в роуминге не может подключиться к 4G.  
**Решение**: Проверить роуминговые соглашения и APN-настройки.

---

### **13. gNB в 5G**  
**Вопрос**: Что такое gNB?  
**Ответ**: Базовая станция 5G, взаимодействующая с 5G-ядром (AMF/UPF).  
**Кейс**: Низкая скорость в зоне покрытия 5G.  
**Решение**: Проверить конфигурацию Massive MIMO и нагрузку на gNB.

---

### **14. DPI в ШПД**  
**Вопрос**: Зачем операторы используют DPI?  
**Ответ**: Для анализа трафика, блокировки запрещенных сервисов, тарификации.  
**Кейс**: VPN абонента блокируется.  
**Решение**: Проверить правила DPI и исключить VPN-трафик из фильтрации.

---

### **15. Синхронизация в 5G**  
**Вопрос**: Почему в 5G важна точная синхронизация времени?  
**Ответ**: Для TDD, координации сот и сетевых срезов.  
**Кейс**: Искажение голоса в VoNR.  
**Решение**: Настроить синхронизацию через PTP или GNSS.

---

### **16. NFV в операторских сетях**  
**Вопрос**: Что виртуализует NFV?  
**Ответ**: Сетевые функции (например, MME, PGW) на стандартных серверах.  
**Кейс**: Рост задержки после виртуализации EPC.  
**Решение**: Оптимизировать нагрузку на гипервизор и сетевые интерфейсы.

---

### **17. Сетевые срезы 5G**  
**Вопрос**: Как сетевые срезы изолируют трафик?  
**Ответ**: Через выделение ресурсов (CPU, полоса) и политики QoS.  
**Кейс**: Срез для IoT не обеспечивает надежность.  
**Решение**: Настроить гарантированную полосу и приоритет для IoT-среза.

---

### **18. Планирование покрытия**  
**Вопрос**: Как частотный диапазон влияет на зону покрытия?  
**Ответ**: Низкие частоты (700 МГц) — больше покрытие, высокие (3.5 ГГц) — выше скорость.  
**Кейс**: "Мертвые зоны" в городе.  
**Решение**: Добавить малые соты (small cells) в проблемных районах.

---

### **19. RADIUS в ШПД**  
**Вопрос**: Для чего используется RADIUS?  
**Ответ**: Аутентификация, авторизация и учет абонентов (AAA).  
**Кейс**: Абонент не может аутентифицироваться.  
**Решение**: Проверить связь BRAS с RADIUS-сервером и логи ошибок.

---

### **20. Миграция на 5G SA**  
**Вопрос**: Какие компоненты заменяются при переходе на 5G SA?  
**Ответ**: EPC заменяется на 5GC (AMF, SMF, UPF).  
**Кейс**: Абоненты теряют связь при переходе на 5G SA.  
**Решение**: Проверить совместимость SIM-карт и настройки NSSF.

---

### **21. Безопасность NMS**  
**Вопрос**: Как защитить NMS?  
**Ответ**: VLAN, ACL, двухфакторная аутентификация.  
**Кейс**: Несанкционированный доступ к NMS.  
**Решение**: Изолировать NMS в отдельной подсети и обновить ACL.

---

### **22. Масштабирование сети**  
**Вопрос**: Как увеличить емкость LTE-сети?  
**Ответ**: Добавление сот, Carrier Aggregation, оптимизация частот.  
**Кейс**: Падение скорости в часы пик.  
**Решение**: Внедрить CA и балансировку нагрузки между сотами.

---

### **23. NB-IoT vs LTE-M**  
**Вопрос**: Чем отличается NB-IoT от LTE-M?  
**Ответ**: NB-IoT — низкая скорость и энергопотребление, LTE-M — поддержка мобильности.  
**Кейс**: Датчики в подвалах теряют связь.  
**Решение**: Развернуть NB-IoT, так как он лучше проникает через стены.

---

### **24. KPI мобильной сети**  
**Вопрос**: Какие KPI критичны для LTE?  
**Ответ**: RSRP, SINR, Handover Success Rate, Latency.  
**Кейс**: Высокий процент неудачных хэндоверов.  
**Решение**: Настроить параметры измерения сигнала и границы сот.

---

### **25. Конвергентные сети**  
**Вопрос**: Как объединить мобильную сеть и ШПД?  
**Ответ**: Через общее ядро (EPC/5GC) и BSS/OSS-системы.  
**Кейс**: Абонент хочет единый тариф для мобилки и ШПД.  
**Решение**: Интегрировать AAA для обоих сервисов в единой системе биллинга.
```
